\documentclass[10pt,firamath,cours]{nsi}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{23}
\chapter{Listes chaînées}

\section{La structure de données}
Il s'agit d'implémenter la structure suivante :

On part d'une liste vide, qui est une tête ne pointant sur rien.
\begin{center}
    \includegraphics[width=1.1cm]{img/liste_vide.pdf}
\end{center}

Une liste non-vide est ainsi :
\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{img/liste_chainee1.pdf}
\end{center}
Ell se manipule grâce à la sête, qui « pointe » sur un premier élément de liste. Ensuite chaque élément de liste, qu'on appellera cellule, contient une donnée et pointe vers le suivant s'il existe, ou sur rien sinon.\\

Cela ressemble à un arbre binaire dégénéré avec une tête en plus et, concrètement, l'implémentation sera similaire.

\section{L'interface}

Il n'existe pas d'interface standard. En voici une.

\begin{encadrecolore}{Interface de liste chaînée}{UGLiGreen}
    \begin{itemize}
        \item	\texttt{liste\_vide()} crée et renvoie une liste vide ;
        \item	\texttt{longueur(liste)} renvoie le nombre d'éléments de la liste ;
        \item   \texttt{element(liste, indice)} renvoie l'élément à l'indice donné ;
        \item   \texttt{insere(liste, indice, element)} insère l'élément dans la liste à l'indice donné ;
        \item   \texttt{supprime(liste, indice)} supprime de la liste l'élément d'indice donné.
    \end{itemize}
\end{encadrecolore}
On pourrait ajouter d'autres fonctions, telle que l'équivalent de \mintinline{python}{append} pour les \mintinline{python}{list} de Python...

\section{Déroulement de certaines opérations}

\subsection{Insertion}
Supposons qu'on veuille insérer \texttt{Data 3} à l'indice 1 (donc entre \texttt{Data 1} et \texttt{Data 2}). On commence par créer une cellule contenant la donnée et ne pointant sur rien.

\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{img/insert0.pdf}
\end{center}
On se déplace ensuite dans la liste chaînée jusqu'à la cellule précédent celle qui contient \texttt{Data2}, pour obtenir l'adresse de son successeur et la copier dans la cellule à insérer.
\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{img/insert1.pdf}
\end{center}

Puis on connecte la cellule précédente à notre nouvelle cellule plutôt qu'à celle contenant \texttt{Data2} et le tour est joué.
\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{img/insert2.pdf}
\end{center}

\subsection{Suppression}
Supposons qu'on veuille supprimer l'élément d'indice 1 (et donc \texttt{Data 2}) de la liste
\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{img/suppr1_0.pdf}
\end{center}
On navigue depuis la tête jusqu'à la cellule précédent celle à enlever, puis on regarde vers quelle cellule pointe celle à enlever et on fait pointer cette premiere vers cette troisième.
\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{img/suppr1_2.pdf}
\end{center}
On déconnecte la cellule à supprimer de sa suivante et le tour est joué.
\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{img/suppr1_3.pdf}
\end{center}

\section{Implémentation}

Si l'on n'avait pas besoin d'implémenter la liste vide, on n'aurait besoin que d'une classe \texttt{Cellule} :
\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        class Cellule:
            def __init__(valeur, suivant=None):
                self.valeur = valeur
                self.suivant = suivant
    \end{minted}
\end{pyc}
On peut inclure dans cette classe la majorité des opérations de l'interface en se restreignant à certaines situations : \mintinline{python}{__len__} ne renverra jamais 0, on ne pourra pas insérer un élément avant le premier (en tout cas pas en écrivant une méthode d'instance), \textit{et cætera}.

Pour compléter le tout, on peut définir la classe \texttt{ListeChainee}
\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        class ListeChainee:
            def __init__(self):
                self.tete = None
    \end{minted}
\end{pyc}
Et dans cette classe on peut implémenter toutes les méthodes pour obtenir l'interface décrite plus haut (en faisant parfois appel aux méthodes de la classe \mintinline{python}{Cellule}).

Ce n'est qu'une manière de procéder à l'implémentation, il en existe d'autres.
\end{document}